\documentclass[11pt, a4paper, ngerman]{article}

% IMPORTS
\usepackage{ntheorem}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amstext}
\usepackage{mathtools} % Pfeile mit Beschriftung
%\usepackage{amsthm}

% NEWCOMMANDS
% Syntax: \newcommand{\shortcut}{\wasrauskommensoll}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}

% THEOREMSTYLES
\theorembodyfont{\upshape}
\newtheorem*{def*}{Definition}
\newtheorem{theorem}{Satz}
\newtheorem{aufgabe}{Aufgabe}

\begin{document}

    
\begin{aufgabe} (Mengensysteme)
    \begin{enumerate}
        \item 
        Ist der Schnitt zweier Semialgebren wieder eine Semialgebra? 
        \item 
        Ist die Vereinigung zweier $\sigma$-Algebren wieder eine $\sigma$-Algebra? 
        \item 
        Sei $\mathcal{A}$ eine Semialgebra. Geben Sie $\alpha(\mathcal{A})$ an. 
        \item 
        Sei $\mathcal{E} \subseteq \mathcal{P}(\Omega)$ beliebig. Geben Sie $\alpha(\mathcal{E})$ an.
        \item 
        Geben Sie ein monotones System an, dass keine $\sigma$-Algebra ist. 
        \item 
        Erläutern Sie die Beweistechnik des Good-Set-Principles anhand eines selbstgewählten Beispiels.
        \item 
        Skizzieren Sie kurz den Zusammenhang zwischen den folgenden Begriffen: Semialgebra, Algebra, $\sigma$-Algebra, Dynkin-System, monotones System. 
        \item 
        Wieso benötigen wir so viele verschiedene Arten von Mengesystemen? 
        \item 
        Was ist eine Borel-$\sigma$-Algebra? 
        \item 
        Geben Sie einen nicht-trivialen Erzeuger der Borelschen $\sigma$-Algebra im $\R^k$ an und skizzieren Sie den Beweis der beiden Inklusionen. 
    \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (Messbare Funktionen)
    \begin{enumerate}
        \item
        Wann ist eine Abbildung messbar? 
        \item 
        Unter welcher Voraussetzung kann man diese Bedingung ggf. abschwächen? 
        \item 
        Sind stetige Abbildungen im Allgemeinen messbar? 
        \item 
        Für $n \in \N$ sei $X_n \in \mathcal{F}(\Omega, \mathcal{A})$. Beurteilen Sie ob es sich bei den Folgenden Mengen um messbare Mengen handelt: 
        \begin{align*}
            A_1 :&= \{\omega \in \Omega : \{X_n(\omega): n \in \N \} \text{ liegt dicht in } \R \}, \\\
            A_2 :&= \{\omega \in \Omega : (X_n(\omega))_{n \in \N} \text{ konvergiert in } \R \}, \\\
            A_3 :&= \{\omega \in \Omega : \sup_{n \in \N} \lvert X_n \rvert \leq C \}, C > 0. 
        \end{align*}
        \item
        Was ist eine initiale $\sigma$-Algebra?
        \item 
        Was besagt das Faktorisierungslemma? 
        \item 
        Skizzieren Sie das allgemeine Vorgehen bei einem Beweis per algebraischer Induktion. 
    \end{enumerate}
    
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (Produkträume)
    \begin{enumerate}
        \item
        Definieren Sie das kartesische Produkt von Mengen $\Omega_i$, $i \in I \neq \emptyset$. 
        \item
        Wie ist das Produkt von $\sigma$-Algebren definiert?
        \item 
        Nennen Sie einen durchschnittstabilen Erzeuger der Produkt-$\sigma$-Algebra. 
        \item 
        Betrachte die Mengen 
        \begin{align*}
            A_1 &:= \{f:[0,1] \to \R \ \rvert \sup_{x \in [0,1]} \lvert f(x) \rvert < C \ \}, C \in (0,\infty) \\\
            A_2 &:= \{f:[0,1] \to \R \ \rvert \text{ f besitzt keine Nullstelle} \ \} \\\
            A_3 &:= \{f:[0,1] \to \R \ \rvert \text{ f ist stetig} \ \}. 
        \end{align*}
        Sind diese Mengen in $\bigotimes_{t \in [0,1]} \mathcal{B}$ enthalten? Begründen Sie Ihre Entscheidung. 

            

    \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (Konstruktion von Maßen)
   \begin{enumerate}
        \item 
        Was ist der Unterschied zwischen einem Inhalt und einem Prämaß ? Was unterscheidet ein Maß von einem Prämaß?
        \item 
        Geben Sie ein Beispiel für einen Inhalt, der kein Maß ist. 
        \item 
        Sei $\mu$ ein endlicher Inhalt. Geben sie vier zur folgenden Aussage äquivalente Aussagen an: $\mu$ ist $\sigma$-sub-additiv. 
        \item 
        Wie lässt sich ein auf einer Algebra $\mathcal{A}$ definiertes Prämaß $\mu$ zu einem Maß auf $\sigma(\mathcal{A})$ fortsetzen?
        \item 
        Welche Rolle spielt die  $\sigma$-Endlichkeit bei der Fortsetzung von Prämaßen?
        \item 
        Sei das Maß $\nu$ absolutstetig bzgl. dem Maß $\mu$. Besitzt $\nu$ dann eine $\mu$-Dichte?
        (Gegenbeispiel + zusätzliche Bedingung)
        \item 
        Was ist die Vervollständigung eines Maßraums? 
        \item 
        In welchem Kontext benötigt man den Begriff der kompakten Approximierbarkeit?
        \item 
        Skizzieren Sie die Konstruktion des k-dimensionalen Lebesgue-Maßes. 
        
   \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (Maßintegral \& fast-überall Eigenschaften)
    \begin{enumerate}
        \item 
        Definieren Sie das Maßintegral für eine messbare Funktion. Welche elementaren Eigenschaften des Maßintegrals kennen Sie?  
        \item
        Skizzieren sie die Beweisidee des Satzes von Beppo Levi. 
        \item 
        Seien $X, X_1, X_2,...$ Zufallsgrößen auf einem Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega, \mathcal{A},P)$. Lässt sich der Satz von der dominierten Konvergenz auch anwenden, wenn die punktweise Konvergenz durch stochastische Konvergenz ersetzt wird? 
        \item 
        Lässt sich durch jede nicht negative messbare Funktion ein Maß definieren? Lässt sich jedes Maß bezüglich eines anderen Maßes so darstellen?
        \item 
        Was versteht man unter einer fast überall Eigenschaft?
        \item 
        Seien $f,g \in \mathcal{F}(\Omega, \mathcal{A})$. Geben Sie eine möglichst schwache Bedingung dafür an, dass $f \leq g$ fast überall.
        \item 
        Was besagt der Satz von Radon-Nikodym? Wie sieht es bei nicht $\sigma$-endlichen Maßen aus? Gegenbeispiel?
        \item 
        Was ist eine $\sigma$-additive-Mengenfunktion und was versteht man unter einer Jordan-Zerlegung? Ist diese eindeutig? Begründen Sie Ihre Antwort. 
        \item 
        Was versteht man unter einer Hahn-Zerlegung?
        \item 
        Wann ist ein Maß singulär bzgl. einem anderen Maß? 
        \item 
        Was ist die Lebesgue-Zerlegung eines Maßes?
        \item 
        Sei $(\Omega, \mathcal{A})$ messbarer Raum und seien $\mu_1, \mu_2$ Wahrscheinlichkeitsmaße auf $\mathcal{A}$. Begründen Sie, dass dann auch $\mu := \frac{1}{2}(\mu_1 + \mu_2)$
        ein Wahrscheinlichkeitsmaß auf $\mathcal{A}$ ist und zeigen Sie, dass $\mu_i$ absolutstetig bzgl. $\mu$ ist. 
        \item 
        Sei $\mu$ das Zählmaß auf $\mathcal{P}(\N)$. Zeigen Sie, dass die Abbildung
        \begin{align*}
            f: \N \to \R, n \mapsto \frac{(-1)^n}{n}
        \end{align*}
        nicht $\mu$-integrierbar ist. 
        \item
        Sei $\mu$ das Zählmaß auf $\mathcal{B}$ und $\nu$ ein  Wahrscheinlichkeitsmaß, dass eine $\mu$-Dichte $f$ besitzt. Kann f stetig sein? 
        \item 
        Betrachte für $a,b \in \R$ mit $a < b$ den Maßraum $(\Omega, \mathcal{A}, \mu) = ([a,b], \mathcal{B} \cap [a,b], \lambda_{\mathcal{B}\cap [a,b]})$ und sei $f \in \mathcal{L}(\Omega, \mathcal{A}, \mu)$. 
        Zeigen Sie, dass dann die Abbildung 
        \begin{align*}
            g : (a,b) \to \R, x \mapsto \int_{[a,x]}f(y)\lambda(dy)
        \end{align*}
        stetig ist. 

    
    \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (Maßkerne \& Produktmaße)
    \begin{enumerate}
        \item 
        Was ist ein Maßkern? Welche Eigenschaften von Maßkernen haben wir in der Vorlesung kennengelernt? 
        \item
        Wie ist das Produktmaß eines $\sigma$-endlichen Maßes $\mu$ mit einem  $\sigma$-endlichen Maßkern K definiert. Welche charakterisierende Eigenschaft besitzt es?
        Wie zeigt man die Eindeutigkeit ? 
        \item 
        Was versteht man unter einer Standardfortsetzung? Wofür wird sie gebraucht?
        \item 
        Formulieren sie den Satz von Fubini für Maßkerne. Lassen sich die iterierten Integrale vertauschen? 
        \item
        Skizzieren Sie die Beweisidee des Satzes von Ionescu-Tulcea. 
        \item 
        Erläutern Sie ein Anwendungsbeispiel des Satzes von Ionescu-Tulcea. 
        \item 
        Inwiefern kann der Satz von Cavalieri bei der Berechnung von Erwartungswerten behilflich sein? 
    \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (Verteilungen \& Verteilungsfunktionen)
    \begin{enumerate}
        \item 
        Nennen Sie die charakterisierenden Eigenschaften einer Verteilungsfunktion. 
        \item 
        Jede Zufallsgröße definiert eine Verteilungsfunktion. Lässt sich dann auch für eine gegebene Verteilungsfunktion eine Zufallsgröße mit dieser dadurch definierten Verteilung konstruieren? 
        \item 
        Formulieren sie den Transformationssatz für Bildmaße. 
        \item 
        Was ist überhaupt ein Bildmaß?
        \item 
        Wann besitzen zwei messbare Abbildungen das gleiche Bildmaß? Gilt auch die Umkehrung? 
    \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (Fast sicher, stochastische \& Verteilungskonvergenz)
    \begin{enumerate}
        \item 
        Definieren Sie fast sichere Konvergenz und geben Sie hinreichende und notwendige Bedingungen an. 
        \item 
        Formulieren Sie die Cauchy-Kriterien für fast-sichere und für stochastische Konvergenz. 
        \item
        Was besagt das Lemma von Pratt? 
        \item 
        Welche Konvergenzform ist die stärkste? Welche Implikationen gelten?  
        \item 
        Geben Sie ein Beispiel dafür an, dass aus stochastischer Konvergenz im Allgemeinen nicht auch fast sichere Konvergenz folgt. 
        \item 
        Was können Sie über die Eindeutigkeit fast-sicherer/stochastischer Grenzwerte sagen? Wie schaut es bei Verteilungskonvergenz aus?
        \item
        Charakterisieren Sie die Konvergenz in Verteilung. 
        \item 
        Was besagt der Satz von Skorohod? Geben Sie die im Beweis verwendete Konstruktion explizit an. 
        \item 
        Was ist stochastische Äquivalenz? Zeigen Sie, dass dadurch eine Äquivalenzrelation definiert ist. 
        \item 
        Sei $(X_n)_{n \in \N}$ eine Folge von Zufallsgrößen und gelte $\sum_{n=1}^{\infty}E(\lvert X_n\rvert^p) < \infty$ für ein $p > 0$. Zeigen Sie: $P[lim_{n \to \infty} X_n = 0] = 1$. 
        \item 
        Sei $(\Omega, \mathcal{A}, P)$ ein Wahrscheinlichkeitsraum und betrachte die Abbildung:
        \begin{align*}
            d : \mathcal{F}(\Omega, \mathcal{A}) \times \mathcal{F}(\Omega, \mathcal{A}) \to [0, \infty], (X,Y) \mapsto E(\frac{\lvert X - Y \rvert}{1 + \lvert X - Y \rvert})
        \end{align*}
        Zeigen Sie, dass eine Folge von Zufallsgrößen $(X_n)_{n \in \N}$ auf $(\Omega, \mathcal{A}, P)$ genau dann stochastisch gegen eine Zufallsgröße $X$ konvergiert, wenn $\lim_{n \to \infty}d(X, X_n) = 0$. 
        \item
        Sei $(\Omega, \mathcal{A}, P)$ ein Wahrscheinlichkeitsraum und setze 
        \begin{align*}
            F(\Omega, \mathcal{A}) := \{ [X]_{\sim} : X \in \mathcal{F}(\Omega, \mathcal{A})\} \text{ wobei } X \sim Y \iff X = Y \text{ P-fast-sicher }. 
        \end{align*}  
        Zeigen oder widerlegen Sie: Es gibt eine Metrik $d$ auf $F$, sodass gilt: $X_n \to X \text{P-f.s.} \iff d(X,X_n) \to 0$. 
      
        \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (Konvergenz im p-ten Mittel \& gleichgradige Integrierbarkeit)
    \begin{enumerate}
        \item 
        Was ist die Minkowski-Ungleichung? Wozu wird Sie verwendet? 
        \item 
        Worin unterscheiden sich die Vektorräume $L_p$ und $\mathcal{L}_p$ ? 
        \item 
        Wieso betrachten wir ausschließlich $p \geq 1$? 
        \item 
        Zeigen Sie, dass durch die Abbildung
        \begin{align*}
            p : L_p(\Omega, \mathcal{A}, P) \to [0,\infty ), X \mapsto (E(\rvert X \lvert^p))^{\frac{1}{p}}
        \end{align*}
        eine Norm definiert wird. Ist der resultierende normierte Vektorraum vollständig? 
        \item 
        Unter welcher zusätzlichen Voraussetzung impliziert fast sichere Konvergenz die Konvergenz im (ersten) Mittel ($L_1$-Konvergenz)? 
        \item 
        Definieren Sie gleichgradige Integrierbarkeit und geben Sie eine Charakterisierung an. 
        \item 
        Geben Sie ein Beispiel für eine nicht gleichgradig integrierbare Folge von Zufallsgrößen. 
        \item 
        Unter welcher zusätzlichen Bedingung folgt aus stochastischer Konvergenz auch die Konvergenz im p-ten Mittel?


    \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (Unabhängigkeit \& 0-1-Gesetze)
   \begin{enumerate}
        \item 
        Definieren Sie die Unabhängigkeit von Zufallsvariablen.
        \item 
        Geben Sie eine möglichst schwache Bedingung für die Unabhängigkeit zweier Zufallsvariablen an. 
        \item 
        Zeigen oder widerlegen Sie: Sind $X,Y$ Zufallsgrößen auf einem Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega, \mathcal{A}, P)$ mit  $P^{(X,Y)} = P^X \times P^Y$, dann sind $X,Y$ unabhängig. 
        \item
        Zeigen oder widerlegen Sie: Sind $X,Y$ Zufallsgrößen auf einem Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega, \mathcal{A}, P)$ mit $P^{X+Y} = P^X * P^Y$, dann sind $X,Y$ unabhängig. 
        \item 
        Wann sind zwei Zufallsvariablen $X,Y$ unkorreliert? Sind $X,Y$ dann auch unabhängig? 
        \item
        Ist eine Familie paarweise unabhängiger Zufallsvariablen unabhängig? 
        \item 
        Welche Modellierung bietet sich meist an, um eine Folge unabhängiger Zufallsgrößen mit gegebener Verteilung zu modellieren? 
        \item 
        Modellieren sie einen Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega, \mathcal{A}, P)$ und eine iid Folge $(X_n)_{n \in \N}$ von Zufallsgrößen mit $X_1 \sim B(1, \frac{1}{2})$. Zeigen Sie insbesondere die Unabhängigkeit ausführlich. 
        \item 
        Definieren Sie die Faltung zweier Wahrscheinlichkeitsmaße. 
        \item 
        Seien $\mu_1$ und $\mu_2$ zwei Wahrscheinlichkeitsmaße auf $\mathcal{B}$. Sei ferner $\mu_1$ absolutstetig bezüglich $\lambda$. Besitzt das Faltungsprodukt $\mu_1 * \mu_2$ dann ebenfalls eine $\lambda$-Dichte? Geben Sie diese an oder konstruieren Sie ein Gegenbeispiel. 
        \item   
        Formulieren Sie das Lemma von Borel-Cantelli. Gelten auch die Umkehrungen? 
        \item
        Was ist die terminale $\sigma$-Algebra bzgl. einer Folge von Zufallsgrößen $(X_n)_{n \in \N}$? Kennen Sie Mengen, die in $\mathcal{A}_{\infty}$ enthalten sind? 
        \item 
        Skizzieren Sie die Beweisidee des 0-1-Gesetzes. 
        \item 
        Sei $(\mathcal{A}_n)_{n \in \N}$ eine Folge unabhängiger $\sigma$-Algebren und $\mathcal{A}_{\infty}$ die zugehörige terminale-$\sigma$-Algebra. Ferner sei $f: \Omega \to \bar{\R}$ eine $\mathcal{A}_{\infty}$/$\bar{\mathcal{B}}$-messbare Abbildung. Was gilt dann fast sicher? 
        \item 
        Geben Sie eine Folge von Zufallsvariablen $(X_n)_{n \in \N}$ auf einem Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega, \mathcal{A}, P)$ an, sodass die assoziierte terminale $\sigma$-Algebra Ereignisse $A$ mit $0 < P(A) < 1$ enthält. 
    \end{enumerate}
    
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe} (Gesetze der großen Zahlen)
    \begin{enumerate}
        \item 
        Nennen Sie hinreichende und notwendige Kriterien für die Konvergenz zufälliger Reihen. 
        \item
        Formulieren sie den Kolmogorovschen Drei-Reihen-Satz. Gilt die Rückrichtung auch, falls die Bedingung nur für ein $c \in (0, \infty)$ erfüllt ist?
        \item 
        Sei $(X_n)_{n \in \N}$ eine iid Folge von Zufallsgrößen und $(c_i)_{i \in \N}$ eine Folge in $\R$. 
        Nennen Sie eine notwendige und hinreichende Bedingung für die Konvergenz der zufälligen Reihe $\sum_{n=1}^{\infty} c_n X_n$ .  
        \item 
        Formulieren sie beide Versionen des Starken Gesetz der Großen Zahlen (SLLN).
        \item
        Ist die in der ersten Version des SLLN gegebene Bedingung nicht nur hinreichend sondern auch notwendig?
        \item 
        Geben Sie ein Beispiel für eine Folge unabhängiger Zufallsgrößen, die nicht dem Starken Gesetz der Großen Zahlen genügt. 
        \newline   
        (D.h. $P( \{ lim_{n \to \infty} \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (X_i - E(X_i)) = 0 \} ) < 1$). 
    \end{enumerate} 
\end{aufgabe}

\end{document}
